Как известно, Солнце не является точечным источником света, а имеет малый угловой диаметр (при наблюдении
с Земли) $2 \delta = 0{,}52^{\circ}$. Этот факт приводит к тому, что область полной тени за Землей
оказывается конечной.
\begin{enumtask}
    \item Пусть рефракция (явление преломления солнечных лучей в земной атмосфере) отсутствует. На каком
        расстоянии $L_1$ от Земли ещё будет наблюдаться полная тень? Найдите продолжительность полного
        лунного затмения в этом случае.
    \item В действительности рефракция оказывает существенное влияние на размер области полной
        тени. Пусть атмосфера Земли имеет приведённую высоту $h = 8\unit{км}$ и средний показатель
        преломления $n = 1{,}00028$. Полагая, что границу тени образуют лучи, идущие по касательной к
        поверхности Земли, определите, на каком максимальном расстоянии $L_2$ теперь будет наблюдаться
        полная тень. Какая часть площади лунного диска окажется затемнена?
\end{enumtask}
Радиус Земли $R = 6400\unit{км}$, ускорение свободного падения $g = 9{,}8\mcsq$, угловой диаметр Луны
равен угловому диаметру Солнца $2\delta$, период обращения Луны вокруг Земли $T_0 = 27{,}3\unit{сут}$.
\answer{
\begin{enumtask}
	\item $L_1 = \frac{R}{\delta} = 1{,}4 \cdot 10^6\unit{км}$,
	$T = T_0 \frac{D_1 - D_2}{ 2 \pi R_0} \approx 1{,}6\unit{ч}$
	\item $L_2 = 408 \cdot 10^3\unit{км}$,
	$\varepsilon = \left(\frac{D_2}{D}\right)^2 \approx 4{,}8\%$
\end{enumtask}
}
\tags{11, россия, оптика}